# 見積り作成練習その２


その１の続きです。
画像が小さい場合は画像をクリックすると拡大した画像がみれます。

①ここから見積内容を入力して行きます。  

施工箇所（左の赤枠）の追加ボタンクリックしてみずいろの枠で囲まれたボタンをクリックします。

<img  src="/img/mitu_lession1/mitu018.png" alt="" width="403" />
  
②あらかじめいくつかの施工箇所が入力されています。

ここから選択してOKボタンをクリックしても良いし以下のように直接入力しても構いません。

<img  src="/img/mitu_lession1/mitu019.png" alt="" />
  

<!-- more -->  

③以下は直接入力した画面です。

施工箇所は多過ぎで登録しても探すのが大変です。
<img  src="/img/mitu_lession1/mitu020.png" alt="" width="503" />
  

④施工箇所に基づいた内訳を入力します。

左の赤枠の追加ボタンクリックしてみずいろの枠で囲まれたボタンをクリックします。

<img  src="/img/mitu_lession1/mitu021.png" alt="" width="503" />


⑤クリックすると以下の画面が表示され

作業科目　ー＞作業箇所　ー＞主材　ー＞単価仕様　ー＞見積用仕様を選択します。

今回の見積には積算材料の選択は関係ありません。

<img  src="/img/mitu_lession1/mitu022.png" alt="" width="407" />



⑥今回は以下のように選択しました。

<img  src="/img/mitu_lession1/mitu023.png" alt="" width="408" />
  


⑦次に追加ボタンをクリックして規格・寸法の列をクリックすると水色枠で囲まれたボタンが表示されます。

これをクリックします。

<img  src="/img/mitu_lession1/mitu024.png" alt="" width="503" />
  


⑧以下の画面が表示されます。

通常使用されるだろうコード、品名、単位は入力済みですが、自社単価がまだ設定されていませんので一旦キャンセルボタンをクリックしてこの画面を閉じます。

<img  src="/img/mitu_lession1/mitu025.png" alt="" width="408" />
 


⑨単価を入力する為にメニューの登録（W）　ー＞単価の追加登録（X）をクリックします。

<img  src="/img/mitu_lession1/mitu026.png" alt="" />
  


⑩価格の登録画面から自社価格を入力します。

すべての価格を入力する必要はありません。

必要な箇所を入力していけば使っている内に自社価格がすべて埋まると思います。

<img  src="/img/mitu_lession1/mitu027.png" alt="" width="408" />
  


⑪品名を追加登録したい場合は上の画面のテンプレートで挿入ボタンをクリックします。

設定名称の中から選択してOKボタンをクリックすると設定名称内の項目がすべて挿入されます。

追加する品名が一個か二個なら追加ボタンをクリックしてコードを入力して下さい。

コードはよくみるとサイズ＋厚みになっていますので保温屋さんならピンとくると思います。

<img  src="/img/mitu_lession1/mitu028.png" alt="" />
  

⑫必要な箇所の自社価格が入力されたら見積本体の規格・寸法ボタンをクリックします。

行をクリックすると水色に反転します。この反転した箇所が選択した状態です。

反転した行をもう一度クリックすると解除されます。

以下はいくつか一度に選択しています。

<img  src="/img/mitu_lession1/mitu029.png" alt="" width="408" />
  

⑬上の状態でOKボタンをクリックすると選択した品名が挿入されています。

<img  src="/img/mitu_lession1/mitu030.png" alt="" width="503" />
  


⑭数量の列で例えば　5＋と入力すると簡易電卓が開きます。

＋以外にもー、＊、/ 等でも開ます。

PS:単価の列でも簡易電卓は使用できます。

以下のように5＋2＋4.5＋9＋22.5と入力後　＝ボタン　をクリックします。

右の紫色枠で単位とまるめを選択後　まるめボタン　をクリックします。

単位で小数点１位とかあるのは、例えば特定の顧客向けに単価を変更する場合

￥３、２１６とかを￥３、２２０にする（一円の位を四捨五入）には

単位を整数１の位にセットして　まるめボタン　をクリックします。

合計欄を見て、よければ　OKボタン　をクリックします。

<img  src="/img/mitu_lession1/mitu031.png" alt="" />
  


別の施工箇所がある場合ここまで（①〜⑭）の作業を繰り返します。


⑮諸掛け費の項目は少し特殊です。

①と②で入力した施工箇所で諸掛け費を選択後

内訳で追加ボタンをクリック　ー＞水色枠のボタンをクリック後以下のように諸掛け費を選択します。

<img  src="/img/mitu_lession1/mitu032.png" alt="" width="503" />
  


⑯交通運搬費と諸経費を選択しています。

<img  src="/img/mitu_lession1/mitu033.png" alt="" width="503" />
 



⑰それぞれの金額を入力

<img  src="/img/mitu_lession1/mitu034.png" alt="" width="503" />
  


⑱メニューからﾌｧｲﾙ（F）　ー＞印刷を選択します。

通常三番目の複合を選ぶと良いと思います。

<img  src="/img/mitu_lession1/mitu035.png" alt="" />
  


⑲印刷プレビューです。

<img  src="/img/mitu_lession1/mitu036.png" alt="" width="509" />
  


⑳スクロールして諸掛け費欄を見ると、諸掛け費　ー＞諸　掛　け　費となっています。

<img  src="/img/mitu_lession1/mitu037.png" alt="" width="503" />
 


あまりかっこよくありませんので削除します。

<img  src="/img/mitu_lession1/mitu038.png" alt="" width="503" />
  


これでスッキリしました。

<img  src="/img/mitu_lession1/mitu039.png" alt="" width="503" />


その２はここまでにします。
